% !TeX spellcheck = pl_PL
\section{Nośniki danych}

\subsection{Starożytne rozwiązania}
\begin{itemize}
	\item Karta perforowana (tanie)
	\item Taśma perforowana
	\item Taśma magnetyczna
	\item Pamięć bębnowa
	\item Pamięć taśmowa (nie tylko mogła gromadzić dane, ale też na nich operować)
\end{itemize}

\subsection{Dyski wymienne}
\subsubsection{Dysk elastyczny}
5.25" dyskietki, potem 3.5" - lepsze, bo zabezpieczone.

\subsection{Dysk Twardy}
\begin{itemize}
	\item Pyłoszczelny zespół napędowy (ale do domowych zastosowań, a nie przemysłowych)
	\item Budowa:
	\begin{itemize}
		\item Głowica
		\item Dyski
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Standardy komunikacyjne dysków twardych}
\begin{itemize}
	\item IDE/E-IDE/ATA 
	\begin{itemize}
		\item 11MB/s wzwyż (do 100MB/s chyba)
		\item Konieczność przejścia z 40 żył kabla na 80 - nie, bo więcej sygnałów danych, tylko żeby puścić więcej masy dla tłumienia zakłóceń od danych (taaaaka prędkość)(\Large JEST MASA JEST KLASA)
	\end{itemize}
	\item SCSI
	\begin{itemize}
		\item Przemysłowa bardziej, bo ATA była domowa
		\item Ustandaryzowane do SCSI-1 (niedopracowany)
		\item Później wprowadzono SCSI II na bazie którego pracowały kolejne standardy
		\item ULTRA 3 SCSI (Ultra-160) - 160MBps
		\item Drogie, przeznaczone bo do systemów, które mają działać długo i non-stop (najtańszy dysk ponoć 800-1000 zł)
		\item Identyfikacja urządzeń, początkowo przez zworki, później system scan (8 bitowy)
		\item Linie sygnałowe
		\begin{itemize}
			\item Asymetryczne - do 6 metrów
			\item Symetryczne: 2 końcówki lub 1 + masa; rzadko używany; do 26 metrów
			\item Magistrala nie może być rozgałęziana
			\item Konieczne terminatory na końcach
			\item 18 lini sygnałowych, 9 lini danych, 9 sygnałowych: kontrola parzystości
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item SATA
	\begin{itemize}
		\item Nie dało się w nieskończoność zwiększać częstotliwości ATA, więc wymyślono SATA (Serial ATA)
		\item Z inicjatywy Intela, z pomocą APT, IBM
		\item Pierwsza wersja:
		\begin{itemize}
			\item Do 150MBps
			\item Poziom napięć do 0.25V
			\item Cienki giętki kabel
			\item Zasilanie 12V oraz 5V oraz 3V3
			\item SATA łączy 2 punkty (a nie magistrala jak się mówi)
			\item Urządzenie równouprawnione w dostępie do kontrolera
			\item \textit{Hot Plugged} - pozwala podłączyć urządzenia w czasie pracy
			\item Kolejkowanie rozkazów
			\item Można inicjować kilka transmisji
			\item Cała magistrala zgodna z opisem ATA/ATAPI aż do poziomu rejestrów - wymiana tylko płyty głównej i dysków ale soft dalej wszystko ogarniał - prosta migracja
			\item Protokół transmisji
			\item Możliwość rozdzielacza SATA, ale i tak jest wąskie gardło na przyłączu \textit{Host Bus Adapter} - Rozdzielnik (jedno połączenie). Ale można podpiąć wiele dysków (stosowane, ale straty przepustowości - nie dobre do serwerów gdzie wymagana jest szybkość. Dobre do archiwizacji, bo tanie i łatwe do wymiany \textit{Hot Plugged})
			\item Backplane
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item SAS
	\begin{itemize}
		\item Kontroler typu punkt-punkt
		\item Reszta jak w SCSI(abo prawie)
		\item Drogie urządzenia (ni ma na wydziale)
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Nośniki optyczne}
\subsection{CD-ROM}
Zapis i odczyt odbywa się za pomocą wgłębień i powierzchni płaskich (pitów i landów), które można odczytać laserem.

\subsection{Magnetooptic Compact Disk}
Czas dostępu 30-40 $ ns $, transfer do 600 k/s, pojemność do 640MB. W cholerę drogie, używane tylko przez kolosalne firmy, niedostępne dla szarego Kowalskiego.

\subsection{DVD}
\subsubsection{Historia}
\begin{enumerate}
	\item SD (Super Density) od Toshiby
	\item Multimedia CD, od Sony i Philipsa
	\item Standard DVD 1994, w 1995 DVD-ROM i DVD-RAM
\end{enumerate}
\subsubsection{Pojemności}
\begin{itemize}
	\item 4.7 GB jednostronne jednowarstwowe
	\item 8.5 GB jednostronne dwuwarstwowe
	\item 9.4 GB dwustronne jednowarstwowe
	\item 17 GB dwustronne i dwuwarstwowe
\end{itemize}
\subsubsection{Zapisywalne formaty DVD}
Coś tam DVD-R i DVD-RW i coś tam.
\subsubsection{Hybrydowe DVD}
Np. z jednej strony CD z muzyką, a z drugiej DVD z filmem.
\begin{itemize}
	\item WebDVD
	\item Wieloplatformowy DVD (na Windowsa i OS)
\end{itemize}

\subsection{Różnice między CD i DVD}
\begin{itemize}
	\item Długość fali lasera
	\item Odstęp ścieżek danych
	\item Średnica najmniejszych zagłębień
\end{itemize}

\subsection{Niebieski laser}
\begin{enumerate}
	\item 1996 Japonia - prof. dr Shuji Nakamura
	\item 2001 Polska - prof. Kurski:
	\begin{itemize}
		\item Kryształy azotku Galu
		\item Budowa: Hehe lepiej ogarnąć z neta xD
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{Blu-ray disc}
Pojemność do 23-26 GB. Mniejsza długość fali lasera, ponad 3 razy szybszy transfer w stosunku do DVD.
\subsubsection{Zastosowanie niebieskiego lasera}
\begin{itemize}
	\item Sys. projekcyjne
	\item Technologia druku
	\item Komunikacja
	\item Diagnozowanie
	\item Monitoring środowiska
	\item Medycyna
	\item Drukarka laserowa - jakaś bardzo szybka
\end{itemize}
\subsubsection{HD-DVD}
Reklamowany jako lepszy niż BlueRay, ale pojemność mniejsza niż BR, a niewielki zysk transferu.
\subsubsection{Format FVD}
Rozwijany na rynku tajwańskim, kompatybilny z DVD, nieużywany poza Chinami i Tajwanem, ale całkiem spoko.

\subsection{Holografia}
To je przyszłość!
\subsubsection{Odczyt danych holograficznych}
Dioda oświetla nie pojedynczy bit, ale obszar, który odbija się na matrycę CCD 1024 x 1024 i pozwala odczytać większy kawałek płyty (zapis podobny).
\subsubsection{Zapis danych holograficzny}
Wiązka diody, rozszczepiane, jedna przepuszczana przez modulator SLM, a druga odbijana, nałożenie obu zapisuje dane na dysku.
\subsubsection{Holograficzny zapis objętościowy}
Aktualnie firmy nad tym pracują - zapis nie na powierzchni płyty, ale w głąb płyty także (trochę takie 3D).
\subsubsection{Holograficzne pamięci operacyjne}
Zastosowanie przede wszystkim wojskowe (\textit{"Amerykanie mają tyle satelitów szpiegowskich, że ludzie już nie są w stanie przeglądać tych zdjęć i wypatrywać gdzie jest jakiś czołg czy ktoś ma kałasznikowa"}). Generalnie do takiej pamięci powinno się wrzucać obraz, a pamięć sama zgłosi wykrycie obiektów podobnych np. do znanego i lubianego "akacza".

\section{Wielkość danych}
\textit{"Wszystkie firmy nie chcą przyznać, że koszta wydawane na trzymanie danych są znacznie wyższe niż pieniądze wydawane na zabezpieczenie tych danych"}
\subsection{Sposoby zabezpieczania się przed utratą danych}
\begin{itemize}
	\item RAID - ochrona przed awariami sprzętu, backup pozwala odzyskać dane po awarii
	\item Archiwizacja
\end{itemize}
\subsection{Macierze dysków RAID}
Zdefiniowane 7 poziomów RAID: od 0 do 6
\subsubsection{RAID programowy}
\begin{itemize}
	\item Najtańsze rozwiązanie
	\item Obciąża bardzo procesor
	\item Związane z konkretną platformą sprzętową
\end{itemize}
\subsubsection{RAID sprzętowy}
\begin{itemize}
	\item Odciążenie procesora
	\item Wzrost wydajności
\end{itemize}
\subsubsection{Kontrolery RAID}
\begin{itemize}
	\item SCSI
	\item FibreChannel
	\item UltraATA albo SATA to takie zastosowanie bardziej do domu, albo gdzie nie potrzebne super bezpieczeństwo
	\item Zakładane stosowanie dysków tego samego producenta, tej samej partii o tej samej pojemności (pojemności kontroler wyrównuje do najmniejszej)
	\item Macierz zewnętrzna
	\begin{itemize}
		\item Produkty Infotrend z serii SentinelRADI
		\item Różne RAIDy
		\item Jakieś przyciski
		\item Np. z procesorem PowerPC i cache do 1GB
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Rodzaje RAID}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Poziom 0} - \textit{striping}
	\item \textbf{Poziom 1} - \textit{mirroring}
	\item \textbf{Poziom 2}
	\begin{itemize}
		\item Wiele dysków w macierzy
		\item Do tego kilka dysków z kodami korekcyjnymi Hamminga
		\item Umożliwia odbudowanie macierzy, ale trzeba wstrzymać pracę na kilka godzin
		\item Trzeba być bacznym na wypadek padnięcia dysków ratunkowych
	\end{itemize}
	\item \textbf{Poziom 3}
	\begin{itemize}
		\item Macierz dyskowa
		\item Dysk z parzystościami
		\item Naprawianie dysku na bazie danych sąsiadów i dysku z parzystościami
		\item Trwa dłużej ale tańsze
		\item Problemem jest dysk z parzystościami bo się ciągle nadpisuje
	\end{itemize}
	\item \textbf{Poziom 4}
	\begin{itemize}
		\item Jak poziom 3
		\item Osobne parzystości na dysku dla każdego w macierzy
	\end{itemize}
	\item \textbf{Poziom 5}
	\begin{itemize}
		\item Najczęściej stosowany
		\item Parzystość nie na jednym dysku, tylko na wszystkich dyskach
		\item Zrównoważone obciążenie dysków
	\end{itemize}
	\item \textbf{Poziom 6}
	\begin{itemize}
		\item Trochę droższe pod względem zajęcia miejsca na dysku na dane ratunkowe
		\item Na dysku trzymane parzystości większej ilości dysków, można nawet 2 naraz stracić
	\end{itemize}
	\item \textbf{RAID 0+1}
	\begin{itemize}
		\item Najpierw realizacja jak RAID 0 (\textit{stripping})
		\item Następnie realizacja jak RAID 1  (\textit{mirroring})
		\item Generalnie jest to zduplikowany RAID 0
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.25\textwidth]{./images/raid01.png}
	\end{center}
	\item \textbf{RAID 1+0 (czasem oznaczane jako RAID 10)}
	\begin{itemize}
		\item Najpierw realizacja jak RAID 1 (\textit{mirroring})
		\item Następnie realizacja jak RAID 0 (\textit{stripping})
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.25\textwidth]{./images/raid10.png}
	\end{center}
\end{itemize}
\subsubsection{Wymiana w locie}
Niektóre macierze mają wbudowany niepracujący zapasowy dysk na wypadek awarii.
\subsubsection{Backup}
Cośtam, że obowiązek administratora systemu. Wymaga systematyczności i dyscypliny. Można to zautomatyzować z użyciem specjalnych systemów, albo kazać to robić niewykwalifikowanej, a przeszkolonej sile roboczej.
\begin{itemize}
	\item Backup pełny
	\item Przyrostowy (pełny, a potem inkremetalne)
	\item inkrementalny
\end{itemize}
Etapy: Dziadek - Ojciec - Syn.\\
Przechowywanie nośników z kopiami danych - powinny być przechowywane w bardzo bezpiecznych warunkach, w oddaleniu od serwerowni. Należy rzecz jasna dodatkowo regularnie sprawdzać czy nośniki nadają się do dalszego użycia.
\subsection{Medium archiwizacji}
Póki co najlepsze kasety z taśmą. Coraz częściej stosowane dodatkowe dyski optyczne, ale nieidealne
\subsubsection{Budowa i organizacja taśmy magnetycznej}
Znacznik początku - odblaskowy czy tam jakiś przezroczysty.
\subsubsection{Streamery}
Taśmę przesuwa się nad nad nieruchomą głowicą, zamknięte w szczelnej obudowie. Są głowice pozwalające zapisywać aż do ponad 400 ścieżek jednocześnie.
\\\textbf{Zapis helikalny} - głowica obrotowa pod kątem pozwala upchać więcej danych.
\subsubsection{Taśma SuperDLT}
Ponoć wytrzyma do 30 lat przechowywania w odpowiednich warunkach
\subsubsection{DDS (\textit{DAT - Digital Audio Tape})}
Pojemność ok 75GB, transfer ok 5MBps
\subsubsection{AIT (\textit{Advanced Intelligent Tape})}
Mniejsza pojemność, ale dodana jest korekcja błędów więc są bardziej odporne na psucie. Układ pamięci zainstalowany wewnątrz kasety - nie trzeba co chwile przewijać taśmy, żeby wiedzieć gdzie są jakie foldery (drzewo folderów w jakimś FLASHu)
